Zoom承認“聽黨指揮” 承諾下次不敢誰信？

美國紐約街頭顯示的視頻會議平台公司Zoom標誌（美聯社）

視頻會議軟件領頭羊Zoom公司6月11日認錯，坦言“應中國政府要求”曾關閉美國用戶帳號，並終止了一場關於六四的Zoom紀念活動。儘管Zoom聲稱，未來“不會再讓中國政府的要求，影響任何非中國本土註冊用戶”，但這能緩解爭議嗎？Zoom高度配合中國政府，又對美國、尤其學術界有什麼影響？

“我們希望有一天，各個設置障礙、使自己的人民與世界斷絕聯繫的政府會承認，這種行為違背自身利益，也侵害公民及所有人類的權利。”這是創立於美國的Zoom公司，在關閉多個中國海外民運人士的付費賬號引髮質疑後，公佈詳細個案調查報告時，開宗明義的說法。

Zoom的這段話沒點名中國，但承認近來三個帳號及所主辦的活動遭關閉與終止，是收到“中國政府”指示。

總部位於美國的人權組織“人道中國”創辦人周鋒鎖，在辦完紀念六四的活動後，帳號一度無預警遭關閉。香港六四活動主辦方“支聯會”負責人李卓人的賬號，更早在5月22日遭屏蔽。八九民運學生領袖王丹，在六四31週年當天透過Zoom主辦線上紀念會遭干擾被迫停止。Zoom說，因為“中國政府通知”，這類活動在中國屬非法。

周鋒鎖和王丹都是位於美國的付費使用者，李卓人則是在中國聲稱“一國兩制”的香港註冊。虛擬的網路世界，隱私本來就難有百分之百的安全保證，但一家美國企業聽從中國政府的指揮，連非中國本土註冊的使用者，都可能活在中國共產黨監控審查的陰影下，讓人擔憂中國負面影響力的無遠弗屆。

軟件平台向中國低頭美學者尤其擔憂陸生隱私安全

華盛頓喬治城大學艾德蒙·華許外交學院教授米華健（James Millward）接受自由亞洲電台採訪時就說，新冠肺炎疫情以來，喬治城大學都透過Zoom這一平台來維持教學運作。他教授中國歷史，撰寫過關於新疆的研究專著。對於中國官方藉Zoom將影響力擴張到美國本土，他用中文講述自己的“三個擔憂”，包括校園學術自由、課堂上學生討論的自由，以及學生、尤其是大陸學生的隱私與安全。

“我很擔心也很失望，因為我也比較喜歡Zoom，雖然這並不是一個完美的教書辦法，不過，也可以說，這個春天剛開始的學期，要不是有這個平台，我們也沒辦法上課，但是（Zoom承認）可能會偷聽或偷看，我們的學生知道有這樣威嚇的可能性，這個是會干擾到學術自由的。”

米華健說，美國今年秋天疫情能否緩解還是未知數，今年九月開學季中國留學生若不能返美上課，喬治城目前規劃仍以Zoom平台遠距教學。那麼，身在大陸的學子、在虛擬課堂上還敢不敢暢所欲言？他說，“對中國政府而言，講到西藏、台灣、新疆，都可以是國安議題。”

他建議，美國大學應該聯合行動，像是發表共同聲明，要求Zoom明確承諾並寫明原則規範，不能讓美國的學術自由受侵害。

儘管Zoom強調，公司未提供任何用戶資訊或活動內容給中國政府，也不會允許中國政府的要求，影響境外註冊用戶，然而，參與“人道中國”Zoom線上紀念活動的澳大利亞90後中國留學生“洞物員”在個人推特上說，在她公開表達追求中國民主運動後，她在國內的父親遭到中國警方與國安人員調查與恐嚇。

王丹則告訴本台，他再也不會使用Zoom，並發表書面聲明指出，Zoom配合中國政府要求的說明，凸顯中共“積極主動”進攻民主制度，世界應該警醒。他還指出，將通過法律途徑，要Zoom公司承擔責任。

Zoom的創辦人袁征是華裔美國人，在山東出生。新冠肺炎疫情以來，Zoom因為使用方便，設計簡潔而廣受歡迎，但關於Zoom的安全性爭議，以及是否配合中國政府審查，一直受到關切。

袁征接受《華爾街日報》訪問時曾說，“中國政府從未要求提供外國用戶的數據信息，中國政府部門只關心本地會議”。事實上，Zoom 2019年9月曾在中國遭禁用，直到Zoom對於中國用戶採取實名登記註冊後，才開始中國市場的運營。今年五月，Zoom禁止非實名註冊的中國使用者發起會議。

遠程會議服務平台Zoom創辦人、中國移民袁征（Eric Yuan）（Zoom 公司官網）

Zoom危機越處理越大兩邊不討好

身在中國國內的金融學者賀江兵說，自己不會使用這類線上通訊或會議軟件，是因為隱私顧慮，“在那裡參會就像是裸奔”。他不認為Zoom創辦人袁征的華裔背景應受關切，因為外國企業想進入中國市場遇到的困境與批評，一直以來都沒改變。

他說，“牆頭草嘛！他（Zoom）想雙方都討好，結果可能都得罪了。”

兩黨議員寫公開信八問袁征要求說明

美國政界對Zoom的批評與質疑，也在國會山莊引燃，形成兩黨共識。

共和黨籍聯邦參議員盧比奧（Marco Rubio）與民主黨籍聯邦參議員懷登（Ron Wyden）12日領銜，一共十二名兩黨參議員公開致信給袁征，他們對Zoom聽從中國政府指示的做法“深表關切”，也提出八大疑問，要求袁征解釋。包括要求Zoom明確指出，是按照哪一部中國法律、關閉美國用戶王丹與周鋒鎖的帳號？Zoom決定關閉李卓人帳號，內部決策過程為何？哪一個中國政府有關部門提出要求？Zoom是否定期和中國政府分享數據？如果有，又是哪些數據信息？

Zoom今年五月聘請前白宮國安顧問麥克馬斯特（HR McMaster）擔任獨立董事，他當時指出，希望“協助實現Zoom要成為世界上最安全視頻通信平台的承諾”。

Zoom預告，將在今年六月底公佈改進自身全球發展政策的透明度報告，虛擬世界的網路主權爭奪戰，Zoom會是觀察風向標。

個個間諜俾人篤爆左梳鳩當無數
仲有天理嗎？

成間野喺大陸呀，自已諗

挑，比人發現先認錯，下次冇比人發現，我就唔撚信佢會主動供出

Zoom 一來信唔過 二來唔穩定 真係收得皮

仲信共產黨

創辦人都係支那人
信佢講嘢都傻啦

用判國罪捉人好過，擺明支那間諜

講到全地球得 zoom 可以視像直播咁

下次？下次畀個總統你做！！

仲相信大陸野？

條女俾過帽你戴 你都唔信冇下次啦

屌完你老婆，下次唔敢ok？

扮乜鳩
睇佢出身就知係共諜

共諜

美國公司聽中国共黨話delete美國account,唔係共諜係乜？

只要係中資就唔撚用

中共中資永遠不能信

下次唔會
有閪人信

Push

本身個技術都係抄Cisco WebEx

屌佢老味 股價由爆有後門
吹大活躍用戶人數後仲係咁升
過埋AMD市值

Lm

支那人等於間諜

十四億韭菜人肉子彈，要谷大個數容乜易
根本支那人冇一隻係無辜，任何一隻都係天生間諜中蠱痛

唔敢？唔敢唔聽中國指揮下話

下次？你今次都唔應該喇

垃圾zoom

俾位中共繼續踩屎

可以係app store幫手評分+ review comment

[暴大校友要人] 登記出席投票

條友叫袁征
雖袁必征

美國應該直接冚檔

中国民運啲人做得好，逼到中共又加速。

根本就應該取締佢

香港算唔算中國本土

其實zoom喺邊到彈出嚟
武肺前完全冇聽過
但d學校又掙住用

幾時好似華為咁？

到底D大學幾時先唔用

根本就應該同瑞幸一樣做法
勒令退市

唔撚想用呀

和你「提」清MPF
爭取BNO平權

Zoom係照抄WebEx，點解仲會有咁多人用

呢啲垃圾 罰佢十幾億等佢自己摺埋啦

不嬲都信唔過，只要共產黨一開聲就要聽話，不論你係咪國企都好

diu,返大陸啦

“中國政府從未要求提供外國用戶的數據信息，中國政府部門只關心本地會議”。

笑撚死 胖虎唔打你係佢打緊大雄 唔係因為佢冇能力打理

推

中共間諜公司

係美國遵守中國法律

他建議，美國大學應該聯合行動，像是發表共同聲明，要求Zoom明確承諾並寫明原則規範，不能讓美國的學術自由受侵害。
On9 左膠，仲信佢

你有say 咩

識玩緊係用部乾淨機keep住用黎開六四/人權meeting睇佢敢唔敢del

有team唔用 用zoom做乞鳩

但點解股價仲可以狂上

中國間諜：哈哈 對唔閪住呢 下次唔敢㗎呢 哈哈

要宣揚Zoom同抖音都係間諜程式

up

又係一邊屌，一邊用zoom？
扮咩姐

Xinnie the king is watching you

#BanZoom #ZoomOff
#NoZoomInUniversity
各位，只要 Zoom 收檔，大陸生就要收檔了

啲人有隱性精神病咖嘛⋯⋯
港柒咪又係扮曬得 Facebook 旗下啲垃圾app 先用得咁，
開口埋口就what app / IG
睇吓連登IG 台班大陸閪喺度互推post sell 野傾濕鳩護膚品心得啲人真係會為咗平1000幾百查啲不明來歷嘅”自家品牌”上自己塊面度？

打卡app 揾食app 其實用Foursquare 好好多，佢個評分都幾準因為真係大數據分析啲人鍾唔鍾意嗰間餐廳

不過港柒只會用openrice 睇打手食評
Slack / Discord / wire / line / iMessage / Snapchat 是但揾個都可以完全取代what app

本下Zoom有冇俾中共監察，有直接拉人封舖，間諜+叛國。

大學幾時用discord
我入去spam memes

即係假美國之名既真支那公司繼續打壓支那用戶

乜支那人有誠信㗎

事實上支那人會主動過料